[{"id":174,"date":"2018-07-19T19:10:38","date_gmt":"2018-07-19T19:10:38","guid":{"rendered":"http:\/\/carolinagonzalezarias.com\/?p=174"},"modified":"2018-07-19T19:13:19","modified_gmt":"2018-07-19T19:13:19","slug":"no-es-detras-tuyo-es-detras-de-ti","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/carolinagonzalezarias.com\/no-es-detras-tuyo-es-detras-de-ti\/","title":{"rendered":"No es detr\u00e1s tuyo, es detr\u00e1s de ti. Errores comunes que podemos evitar"},"content":{"rendered":"<p>Como parte de mi trabajo diario, me encuentro con infinidad de errores de las m\u00e1s variadas formas y tama\u00f1os. Desde fallas de acentuaci\u00f3n, equivocaciones ortogr\u00e1ficas, mal uso de algunas palabras, hasta problemas para escribir ideas que sean comprendidas por el lector. Son errores comunes que de tanto verlos olvidamos que son errores<\/p>\n<p>Hoy me voy a detener en uno de esos errores que comenc\u00e9 a notar como algo espor\u00e1dico; algo que le\u00eda alguna vez por aqu\u00ed y escuchaba alguna vez por all\u00e1, pero que de un tiempo a esta parte observo como una constante en el lenguaje, tanto escrito como oral.<\/p>\n<p>Cada vez que lo leo o lo escucho, me entra un escalofr\u00edo desagradable que recorre toda mi columna vertebral, llega a mi cerebro y hace <strong>\u00a1boooooom!<\/strong> Trato de no desesperarme, respiro, me calmo, pero la paz dura poco, porque a los pocos segundos <strong>\u00a1booooom!<\/strong>, lo vuelvo a escuchar.<\/p>\n<p>\u00bfCu\u00e1l es ese error?<\/p>\n<p>Tranquilos, que a eso vengo.<\/p>\n<h2><span style=\"color: #00ffff;\">Desecha el <em>detr\u00e1s tuyo<\/em> y el <em>cerca m\u00edo<\/em>, siempre es <em>detr\u00e1s de ti<\/em> y <em>cerca de m\u00ed<\/em><\/span><\/h2>\n<p>Lo que me trastoca el \u00e1nimo de esta manera es la costumbre que ha tomado mucha gente de decir \u201cdetr\u00e1s m\u00edo\u201d, \u201c<strong>detr\u00e1s tuyo<\/strong>\u201d, \u201cdetr\u00e1s nuestro\u201d, \u201ccerca m\u00edo\u201d, \u201ccerca tuyo\u201d, \u201cdelante m\u00edo\u201d, \u201cdelante tuyo\u201d, \u201cenfrente suyo\u201d, \u201cenfrente nuestro\u201d, \u201cdebajo suyo\u201d. En fin, todas las combinaciones de estos adverbios: <em>cerca, detr\u00e1s, delante, debajo, dentro, encima, enfrente<\/em>, con adjetivos posesivos que no deben ir nunca con ellos.<\/p>\n<blockquote class=\"instagram-media\" data-instgrm-permalink=\"https:\/\/www.instagram.com\/p\/BlTfrochvGo\/?utm_source=ig_embed\" data-instgrm-version=\"9\" style=\" background:#FFF; border:0; border-radius:3px; box-shadow:0 0 1px 0 rgba(0,0,0,0.5),0 1px 10px 0 rgba(0,0,0,0.15); margin: 1px; max-width:500px; min-width:326px; padding:0; width:99.375%; width:-webkit-calc(100% - 2px); width:calc(100% - 2px);\">\n<div style=\"padding:8px;\">\n<div style=\" background:#F8F8F8; line-height:0; margin-top:40px; padding:50.0% 0; text-align:center; width:100%;\">\n<div style=\" background:url(data:image\/png;base64,iVBORw0KGgoAAAANSUhEUgAAACwAAAAsCAMAAAApWqozAAAABGdBTUEAALGPC\/xhBQAAAAFzUkdCAK7OHOkAAAAMUExURczMzPf399fX1+bm5mzY9AMAAADiSURBVDjLvZXbEsMgCES5\/P8\/t9FuRVCRmU73JWlzosgSIIZURCjo\/ad+EQJJB4Hv8BFt+IDpQoCx1wjOSBFhh2XssxEIYn3ulI\/6MNReE07UIWJEv8UEOWDS88LY97kqyTliJKKtuYBbruAyVh5wOHiXmpi5we58Ek028czwyuQdLKPG1Bkb4NnM+VeAnfHqn1k4+GPT6uGQcvu2h2OVuIf\/gWUFyy8OWEpdyZSa3aVCqpVoVvzZZ2VTnn2wU8qzVjDDetO90GSy9mVLqtgYSy231MxrY6I2gGqjrTY0L8fxCxfCBbhWrsYYAAAAAElFTkSuQmCC); display:block; height:44px; margin:0 auto -44px; position:relative; top:-22px; width:44px;\"><\/div>\n<\/div>\n<p style=\" color:#c9c8cd; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; line-height:17px; margin-bottom:0; margin-top:8px; overflow:hidden; padding:8px 0 7px; text-align:center; text-overflow:ellipsis; white-space:nowrap;\"><a href=\"https:\/\/www.instagram.com\/p\/BlTfrochvGo\/?utm_source=ig_embed\" style=\" color:#c9c8cd; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; font-style:normal; font-weight:normal; line-height:17px; text-decoration:none;\" target=\"_blank\">A post shared by Carolina Gonz\u00e1lez Arias (@carolinaescribe)<\/a> on <time style=\" font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; line-height:17px;\" datetime=\"2018-07-16T19:40:14+00:00\">Jul 16, 2018 at 12:40pm PDT<\/time><\/p>\n<\/div>\n<\/blockquote>\n<p>Puedes ver la explicaci\u00f3n de la RAE <a href=\"http:\/\/www.rae.es\/consultas\/detras-de-mi-encima-de-mi-al-lado-mio\">aqu\u00ed<\/a>, pero te adelanto esto: <em>m\u00edo, tuyo, suyo, nuestro<\/em> son adjetivos posesivos. Los adjetivos modifican a los sustantivos. No modifican a los adverbios, y como te dije en el p\u00e1rrafo anterior,<em> cerca, detr\u00e1s, delante, debajo, dentro, encima y enfrente<\/em> son adverbios. Es decir, no deben ir seguidos de adjetivos posesivos, porque estos <strong>no los modifican<\/strong>.<\/p>\n<p>F\u00edjate en esta oraci\u00f3n: Estoy en el <strong>autom\u00f3vil<\/strong> de Pedro.<\/p>\n<p>Tenemos que \u201cautom\u00f3vil\u201d es un <a href=\"http:\/\/www.wikilengua.org\/index.php\/Sustantivo\">sustantivo<\/a>. Te acuerdas de eso, \u00bfcierto? Yo s\u00e9 que s\u00ed te acuerdas. Bueno, como \u201cautom\u00f3vil\u201d es un sustantivo, puedo modificarlo con un adjetivo posesivo que sustituya a \u201cde Pedro\u201d. Entonces, puedo decir: Estoy en el <strong>autom\u00f3vil <\/strong>suyo. Ahora, cambiamos de lugar el adjetivo posesivo y lo ponemos antes de \u201cautom\u00f3vil\u201d: estoy en su <strong>autom\u00f3vil<\/strong>. Sigue teniendo sentido la oraci\u00f3n, \u00bfverdad? Hasta aqu\u00ed todos felices.<\/p>\n<p>Ahora ve esta oraci\u00f3n: Estoy <strong>detr\u00e1s <\/strong>de Pedro.<\/p>\n<p>Tenemos que \u201cdetr\u00e1s\u201d es un adverbio. Si intento modificarlo con un adjetivo posesivo que sustituya a \u201cde Pedro\u201d <span style=\"color: #ff0000;\">(lo cual ya sabes que est\u00e1 mal)<\/span>, quedar\u00eda: estoy <strong>detr\u00e1s<\/strong> suyo. Ahora, cambiamos el adjetivo posesivo de lugar, y lo anteponemos a \u201cdetr\u00e1s\u201d: estoy en su <strong>detr\u00e1s<\/strong>. \u00bfVerdad que no suena bien? Claro, que no, porque no est\u00e1 bien.<\/p>\n<h2><span style=\"color: #00ffff;\">Al\u00e9jate de esos errores comunes, y hazle un cari\u00f1ito al idioma<\/span><\/h2>\n<p>Si todav\u00eda tienes la duda de por qu\u00e9 est\u00e1 mal decir \u201cdelante m\u00edo\u201d, \u201c<strong>detr\u00e1s tuyo<\/strong>\u201d, \u201cenfrente suyo\u201d, etc., prueba a anteponer el posesivo al adverbio, y te dar\u00e1s cuenta enseguida.<\/p>\n<p>Vamos\u2026 hazlo\u2026<\/p>\n<table style=\"height: 367px;\" width=\"476\">\n<tbody>\n<tr>\n<td width=\"121\">\n<h3 style=\"text-align: center;\"><strong><span style=\"color: #ff0000;\">Error<\/span><\/strong><\/h3>\n<\/td>\n<td style=\"text-align: center;\" width=\"121\">\n<h4><strong><span style=\"color: #ff0000;\">F\u00edjate lo que ocurre si antepones el adjetivo<\/span><\/strong><\/h4>\n<\/td>\n<td width=\"121\">\n<h3 style=\"text-align: center;\"><strong><span style=\"color: #339966;\">Correcto<\/span><\/strong><\/h3>\n<\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td width=\"121\">\n<h4 style=\"text-align: center;\"><span style=\"color: #ff0000;\">Detr\u00e1s m\u00edo<\/span><\/h4>\n<\/td>\n<td style=\"text-align: center;\" width=\"121\">\n<h4><span style=\"color: #ff0000;\">En mi detr\u00e1s<\/span><\/h4>\n<\/td>\n<td style=\"text-align: center;\" width=\"121\">\n<h4><span style=\"color: #339966;\">Detr\u00e1s de m\u00ed<\/span><\/h4>\n<\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td width=\"121\">\n<h4 style=\"text-align: center;\"><span style=\"color: #ff0000;\">Detr\u00e1s suyo<\/span><\/h4>\n<\/td>\n<td style=\"text-align: center;\" width=\"121\">\n<h4><span style=\"color: #ff0000;\">En su detr\u00e1s<\/span><\/h4>\n<\/td>\n<td style=\"text-align: center;\" width=\"121\">\n<h4><span style=\"color: #339966;\">Detr\u00e1s de \u00e9l\/ella<\/span><\/h4>\n<\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td style=\"text-align: center;\" width=\"121\">\n<h4><span style=\"color: #ff0000;\">Delante m\u00edo<\/span><\/h4>\n<\/td>\n<td style=\"text-align: center;\" width=\"121\">\n<h4><span style=\"color: #ff0000;\">En mi delante<\/span><\/h4>\n<\/td>\n<td width=\"121\">\n<h4 style=\"text-align: center;\"><span style=\"color: #339966;\">Delante de m\u00ed<\/span><\/h4>\n<\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td width=\"121\">\n<h4 style=\"text-align: center;\"><span style=\"color: #ff0000;\">Delante tuyo<\/span><\/h4>\n<\/td>\n<td style=\"text-align: center;\" width=\"121\">\n<h4><span style=\"color: #ff0000;\">En tu delante<\/span><\/h4>\n<\/td>\n<td width=\"121\">\n<h4 style=\"text-align: center;\"><span style=\"color: #339966;\">Delante de ti<\/span><\/h4>\n<\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td width=\"121\">\n<h4 style=\"text-align: center;\"><span style=\"color: #ff0000;\">Cerca tuyo<\/span><\/h4>\n<\/td>\n<td style=\"text-align: center;\" width=\"121\">\n<h4><span style=\"color: #ff0000;\">En tu cerca<\/span><\/h4>\n<\/td>\n<td style=\"text-align: center;\" width=\"121\">\n<h4><span style=\"color: #339966;\">Cerca de ti<\/span><\/h4>\n<\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td style=\"text-align: center;\" width=\"121\">\n<h4><span style=\"color: #ff0000;\">Dentro m\u00edo<\/span><\/h4>\n<\/td>\n<td style=\"text-align: center;\" width=\"121\">\n<h4><span style=\"color: #ff0000;\">En tu dentro<\/span><\/h4>\n<\/td>\n<td width=\"121\">\n<h4 style=\"text-align: center;\"><span style=\"color: #339966;\">Dentro de m\u00ed<\/span><\/h4>\n<\/td>\n<\/tr>\n<\/tbody>\n<\/table>\n<p style=\"text-align: left;\">\u00bfVes qu\u00e9 horrible se ven y suenan las frases en rojo?<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\">Suenan mal porque est\u00e1n erradas.<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\">Solo hay que tener un poquito de cuidado, sentido com\u00fan\u2026 y ponerle atenci\u00f3n y cari\u00f1o a las normas de nuestro idioma. Si eres de los que dice o escribe \u201c<strong>detr\u00e1s tuyo\u201d<\/strong>, por favor, trata de dejar este error detr\u00e1s de ti.<\/p>\n<p>\u00bfCometes alguno de esos errores comunes, y no te hab\u00edas dado cuenta? Me gustar\u00eda leerte.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Como parte de mi trabajo diario, me encuentro con infinidad de errores de las m\u00e1s variadas formas y tama\u00f1os. Desde fallas de acentuaci\u00f3n, equivocaciones ortogr\u00e1ficas, mal uso de algunas palabras, hasta problemas para escribir ideas que sean comprendidas por el lector. Son errores comunes que de tanto verlos olvidamos que son errores Hoy me voy [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":2,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":[],"categories":[1],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"http:\/\/carolinagonzalezarias.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/174"}],"collection":[{"href":"http:\/\/carolinagonzalezarias.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/carolinagonzalezarias.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/carolinagonzalezarias.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/carolinagonzalezarias.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=174"}],"version-history":[{"href":"http:\/\/carolinagonzalezarias.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/174\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/carolinagonzalezarias.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=174"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/carolinagonzalezarias.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=174"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/carolinagonzalezarias.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=174"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}},{"id":144,"date":"2018-04-06T21:02:04","date_gmt":"2018-04-06T21:02:04","guid":{"rendered":"http:\/\/carolinagonzalezarias.com\/?p=144"},"modified":"2018-04-06T21:02:57","modified_gmt":"2018-04-06T21:02:57","slug":"haz-o-has-como-se-escribe","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/carolinagonzalezarias.com\/haz-o-has-como-se-escribe\/","title":{"rendered":"Haz o has. \u00bfC\u00f3mo se escribe? \u00bfCon s o con z?"},"content":{"rendered":"<p>Yo he visto muchos dilemas, pero el que se presenta con estas dos palabras es de antolog\u00eda. Es incre\u00edble c\u00f3mo estos vocablos tan peque\u00f1os pueden causar tal confusi\u00f3n en tanta gente. Y ya en esta l\u00ednea me estar\u00e1s diciendo: <em>\u00abvale, vale, dime de una vez, <strong>\u00bfes haz o has?, por fin, \u00bfc\u00f3mo se escribe? \u00bfCon z o con s?\u00bb<\/strong><\/em>.<\/p>\n<h2><span style=\"color: #00ffff;\">Entonces, \u00bfes haz o has?<\/span><\/h2>\n<p>Bueno, vamos al grano. La cuesti\u00f3n no es tan dif\u00edcil como una de las misiones imposibles de Ethan Hunt. Solo tenemos que recordar unos detalles sencillos para que no se nos olvide <strong>cu\u00e1ndo es haz y cu\u00e1ndo es has<\/strong>.<br \/>\nEn principio, debemos tener claro que haz y has son conjugaciones de dos verbos diferentes. <strong>Haz viene del verbo hacer, y has del verbo haber.<\/strong><\/p>\n<h2><span style=\"color: #00ffff;\">\u00bfCu\u00e1ndo escribir has con s?<\/span><\/h2>\n<p><u>Has se escribe con s cuando<\/u>\u00a0utilizas <em>haber<\/em> como auxiliar para formar el <strong><a href=\"http:\/\/lema.rae.es\/dpd\/apendices\/apendice1.html\"><u>tiempo compuesto<\/u><\/a> de los verbos. <\/strong>Particularmente,<strong>\u00a0<\/strong>en modo indicativo, segunda persona, pret\u00e9rito perfecto (antepresente). \u00bfComplicado? Tal vez te pueda sonar as\u00ed, pero cuando veas algunos ejemplos, ser\u00e1 m\u00e1s sencillo asimilarlo.<br \/>\nAqu\u00ed van:<\/p>\n<ul>\n<li>T\u00fa te <u>has<\/u> ido para la playa.<\/li>\n<li><u>Has<\/u> hecho mal la tarea.<\/li>\n<li>\u00bfQu\u00e9 <u>has<\/u> dicho?<\/li>\n<li>Pedro, \u00bf<u>has<\/u> ordenado la pizza?<\/li>\n<li>Te <u>has<\/u> puesto un vestido.<\/li>\n<li><u>Has<\/u> escrito un bonito cuento.<\/li>\n<\/ul>\n<p>Como ves, cuando <strong>has es del verbo haber siempre va seguido de un verbo en <\/strong><a href=\"http:\/\/www.wikilengua.org\/index.php\/Participio\"><strong>participio<\/strong><\/a> (cantado, comido, re\u00eddo, hecho, escrito, dicho\u2026). Esa es una clave f\u00e1cil de recordar, \u00bfno?<\/p>\n<h2><span style=\"color: #00ffff;\">\u00bfCu\u00e1ndo escribir haz con z?<\/span><\/h2>\n<p>Haz se escribe con z <strong>cuando est\u00e1s utiliz\u00e1ndolo como el <u>imperativo<\/u> del verbo hacer<\/strong>, <strong>segunda persona<\/strong>. Lo usas cuando le ordenas o le exiges algo a alguien. No hay otra opci\u00f3n, no hay otro lugar donde poner ese haz con z. (Bueno, s\u00ed hay otra, pero te la digo al final<span style=\"color: #00ffff;\">*<\/span>).<br \/>\nMira estos ejemplos:<\/p>\n<ul>\n<li>Hijo, <u>haz<\/u> las tareas.<\/li>\n<li>Mar\u00eda, <u>haz<\/u> tus deberes ahora mismo.<\/li>\n<li><u>Haz<\/u> lo que te han ordenado.<\/li>\n<li>Si quieres modelar tu cuerpo, <u>haz<\/u> ejercicios.<\/li>\n<li><u>Hazlo<\/u> porque quieres hacerlo.<\/li>\n<\/ul>\n<p>Si te parecen algo fuertes, es porque as\u00ed es el modo imperativo, sirve para dar \u00f3rdenes. Esta es otra clave, f\u00e1cil de recordar: <strong>si est\u00e1s ordenando o exigiendo algo, ese haz es con z.<\/strong><br \/>\nRealmente no tiene mucha ciencia decidir si es haz o has. Solo hay que estar claros en saber si estamos utilizando el verbo haber o el verbo hacer. <strong>Haz es de hacer, y has es de haber<\/strong>.<\/p>\n<p><span style=\"color: #00ffff;\">*<\/span>La \u00fanica otra ocasi\u00f3n en la que puedes utilizar haz con z es cuando lo usas como sustantivo. Para saber su definici\u00f3n ve a este <a href=\"http:\/\/lema.rae.es\/dpd\/srv\/search?key=haz\">enlace<\/a>.<\/p>\n<div id=\"attachment_145\" style=\"width: 610px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><img class=\"wp-image-145\" src=\"https:\/\/i1.wp.com\/carolinagonzalezarias.com\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/art-blurred-background-bright-207528.jpg?resize=600%2C400\" alt=\"haz o has\" data-recalc-dims=\"1\" \/><p class=\"wp-caption-text\"><span style=\"color: #a36cd9;\">un <strong>haz<\/strong> de luz<\/span><\/p><\/div>\n<p>Espero que esta entrada te haya servido para aclarar tus dudas sobre <span style=\"color: #9344cf;\">haz y has<\/span>. Ojal\u00e1 la pr\u00f3xima vez no tardes mucho en saber si lo que quieres escribir es <strong>has con s o haz con z<\/strong>.<\/p>\n<p><span style=\"color: #9344cf;\">Si <strong><u>has<\/u><\/strong> prestado atenci\u00f3n, <strong><u>haz<\/u><\/strong> lo posible por recordar este post cuando comiences a preguntarte: <em>\u00bfC\u00f3mo se escribe? \u00bfHaz o has? \u00bfCon s o con z?<\/em><\/span><\/p>\n<p>Saludos, y gracias por la visita.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Yo he visto muchos dilemas, pero el que se presenta con estas dos palabras es de antolog\u00eda. Es incre\u00edble c\u00f3mo estos vocablos tan peque\u00f1os pueden causar tal confusi\u00f3n en tanta gente. Y ya en esta l\u00ednea me estar\u00e1s diciendo: \u00abvale, vale, dime de una vez, \u00bfes haz o has?, por fin, \u00bfc\u00f3mo se escribe? \u00bfCon [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":2,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":[],"categories":[1],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"http:\/\/carolinagonzalezarias.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/144"}],"collection":[{"href":"http:\/\/carolinagonzalezarias.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/carolinagonzalezarias.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/carolinagonzalezarias.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/carolinagonzalezarias.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=144"}],"version-history":[{"href":"http:\/\/carolinagonzalezarias.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/144\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/carolinagonzalezarias.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=144"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/carolinagonzalezarias.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=144"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/carolinagonzalezarias.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=144"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}},{"id":103,"date":"2017-08-29T13:19:09","date_gmt":"2017-08-29T13:19:09","guid":{"rendered":"http:\/\/carolinagonzalezarias.com\/?p=103"},"modified":"2017-08-29T13:19:09","modified_gmt":"2017-08-29T13:19:09","slug":"nativos-e-inmigrantes-digitales-lenguaje-escrito-como-factor-comun","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/carolinagonzalezarias.com\/nativos-e-inmigrantes-digitales-lenguaje-escrito-como-factor-comun\/","title":{"rendered":"Nativos e inmigrantes digitales:  la palabra escrita como factor com\u00fan"},"content":{"rendered":"<p>Hace poco he ca\u00eddo en la cuenta de que soy\u00a0una <em><a href=\"https:\/\/www.marcprensky.com\/writing\/Prensky-NATIVOS E INMIGRANTES DIGITALES (SEK).pdf\">inmigrante digital<\/a>.<\/em>\u00a0Hab\u00eda escuchado el concepto <em>nativo digital<\/em>, pero realmente no me hab\u00eda detenido en ello. Resulta que aquellos que nacimos entre 1940 y 1980 estamos en ese grupo que tuvo la suerte de ser testigos en primera fila de los avances tecnol\u00f3gicos conseguidos desde aquella mitad del siglo XX hasta hoy. Ni qu\u00e9 decir que hemos tenido que estudiar y practicar bastante para adaptarnos a ellos y utilizarlos con \u00e9xito.<\/p>\n<p>Creo que somos privilegiados que tuvimos la fortuna de ir de menos a m\u00e1s en todos los campos. Quienes hemos hecho de la palabra escrita nuestra vida pasamos de pesadas m\u00e1quinas de escribir (adorables, por dem\u00e1s) a m\u00e1quinas el\u00e9ctricas. Luego las electr\u00f3nicas, el procesador de textos y hoy tenemos pantallas en las que escribimos sobre teclados virtuales.<\/p>\n<p>Quienes trabajamos con la informaci\u00f3n pasamos de consultar en bibliotecas para buscar datos y guardar recortes y copias de aquello que pod\u00edamos necesitar en alg\u00fan momento, a tener a un clic de distancia todo el conocimiento del universo.<\/p>\n<h2 style=\"line-height: 150%; margin: 0cm 0cm 12pt; text-align: left;\"><span style=\"color: #33cccc;\">La palabra escrita une dos mundos<\/span><\/h2>\n<p>Una de las cosas que m\u00e1s me ha cautivado al ser testigo de estos avances es la aparici\u00f3n de nuevos medios y formas de presentar la informaci\u00f3n. \u00a0Sobre todo, ya que soy amante de la <strong>lengua escrita<\/strong>, es que esta tiene hoy, m\u00e1s que nunca, una hiperpresencia en todo este nuevo panorama. Tanta que a trav\u00e9s de nuestros teclados suplantamos la lengua oral cuando nos ponemos a chatear.<\/p>\n<p>Por eso cuando alguien me dice que la tecnolog\u00eda ha hecho que se pierda la necesidad de escribir correctamente, que ha cambiado el idioma y sus reglas, yo digo un <strong>no rotundo<\/strong> y gigante. Creo que m\u00e1s all\u00e1 de esa divisi\u00f3n entre dos generaciones marcadas por la tecnolog\u00eda, la palabra escrita es un eslab\u00f3n que hace esa brecha un poco m\u00e1s estrecha.<\/p>\n<h3><span style=\"color: #00ccff;\">Una gram\u00e1tica cibern\u00e9tica<\/span><\/h3>\n<p>Hace unos a\u00f1os escrib\u00ed un art\u00edculo llamado <em><a href=\"https:\/\/www.marcprensky.com\/writing\/Prensky-NATIVOS%20E%20INMIGRANTES%20DIGITALES%20(SEK).pdf\">La gram\u00e1tica en la era digital<\/a><\/em>\u00a0 en el que planteaba que a pesar de todos el desarrollo tecnol\u00f3gico, el uso correcto de la palabra escrita y el respeto a las normas que la rigen seguir\u00e1 siendo siempre un factor clave para el entendimiento y para evitar &#8220;equ\u00edvocos molestos que puedan causar males de envergadura&#8221;.<\/p>\n<p>As\u00ed como en el lenguaje inform\u00e1tico, base del mundo digital, es importante el orden de las l\u00edneas de comando para el buen funcionamiento del sistema, en el uso de nuestro idioma opera igual. Seguimos las normas para que todo funcione, para que nos entendamos.<\/p>\n<div id=\"attachment_110\" style=\"width: 610px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><img class=\"wp-image-110\" src=\"https:\/\/i1.wp.com\/carolinagonzalezarias.com\/wp-content\/uploads\/2017\/08\/codigo-1.jpg?resize=600%2C338\" alt=\"c\u00f3digo html\" srcset=\"https:\/\/i1.wp.com\/carolinagonzalezarias.com\/wp-content\/uploads\/2017\/08\/codigo-1.jpg?resize=1024%2C576 1024w, https:\/\/i1.wp.com\/carolinagonzalezarias.com\/wp-content\/uploads\/2017\/08\/codigo-1.jpg?resize=300%2C169 300w, https:\/\/i1.wp.com\/carolinagonzalezarias.com\/wp-content\/uploads\/2017\/08\/codigo-1.jpg?resize=768%2C432 768w, https:\/\/i1.wp.com\/carolinagonzalezarias.com\/wp-content\/uploads\/2017\/08\/codigo-1.jpg?w=1208 1208w\" sizes=\"(max-width: 600px) 100vw, 600px\" data-recalc-dims=\"1\" \/><p class=\"wp-caption-text\">Seguir las normas es b\u00e1sico para el funcionamiento de cualquier lenguaje.<\/p><\/div>\n<p>Los 0 y los 1 del <a href=\"https:\/\/www.definicionabc.com\/general\/codigo.php\">c\u00f3digo<\/a> binario deben saber usarse para que un sistema inform\u00e1tico cumpla sus objetivos. Los \u00a0s\u00edmbolos\u00a0<strong><a href=\"https:\/\/es.wikipedia.org\/wiki\/HTML\">&lt;, \/, &gt;<\/a><\/strong>\u00a0deben utilizarse de cierta manera para que una p\u00e1gina web tenga determinada estructura. Los elementos del lenguaje escrito tambi\u00e9n deben ser utilizados con precisi\u00f3n para cumplir su objetivo de comunicaci\u00f3n.<\/p>\n<h3><span style=\"color: #00ccff;\">Dos mundos, un solo c\u00f3digo<\/span><\/h3>\n<p>Tanto si somos <a href=\"https:\/\/es.wikipedia.org\/wiki\/Nativo_digital\">nativos o inmigrantes digitales<\/a> nuestra inmersi\u00f3n en este mundo virtual tiene como base la capacidad para leer y escribir&#8230; y el hacerlo correctamente. En este sentido, ambos grupos, los que vivimos el paso a paso del progreso tecnol\u00f3gico y quienes nacieron dentro de \u00e9l, necesitamos manejar ambos c\u00f3digos y hacerlo bien si queremos tener \u00e9xito y funcionar con eficacia en esta cultura cibern\u00e9tica.<\/p>\n<p>Una respuesta mal escrita a un posible cliente, sea de un nativo o de un inmigrante digital, influir\u00e1 sobre la decisi\u00f3n que aquel tome . Un post en un blog, escrito por un nativo o un inmigrante, igual generar\u00e1 una determinada imagen en el visitante dependiendo de c\u00f3mo fue escrito.<\/p>\n<p>Como dije en aquel art\u00edculo que escrib\u00ed en el 2012, sigo sosteniendo que &#8220;sea en la era del papiro, del papel o de la <em>tablet,<\/em> la gram\u00e1tica importar\u00e1 siempre. Una mala idea seguir\u00e1 siendo mala aunque est\u00e9 bien escrita, pero una mala redacci\u00f3n puede destrozar a la mejor de las ocurrencias&#8221;.<\/p>\n<span class='bctt-click-to-tweet'><span class='bctt-ctt-text'><a href='https:\/\/twitter.com\/intent\/tweet?url=http:\/\/carolinagonzalezarias.com\/nativos-e-inmigrantes-digitales-lenguaje-escrito-como-factor-comun\/&#038;text=Una%20mala%20idea%20seguir%C3%A1%20siendo%20mala%20aunque%20est%C3%A9%20bien%20escrita%2C%20pero%20una%20mala%20redacci%C3%B3n%20puede%20destrozar%20a%20la%20mejor%E2%80%A6&#038;related' target='_blank'>Una mala idea seguir\u00e1 siendo mala aunque est\u00e9 bien escrita, pero una mala redacci\u00f3n puede destrozar a la mejor\u2026 <\/a><\/span><a href='https:\/\/twitter.com\/intent\/tweet?url=http:\/\/carolinagonzalezarias.com\/nativos-e-inmigrantes-digitales-lenguaje-escrito-como-factor-comun\/&#038;text=Una%20mala%20idea%20seguir%C3%A1%20siendo%20mala%20aunque%20est%C3%A9%20bien%20escrita%2C%20pero%20una%20mala%20redacci%C3%B3n%20puede%20destrozar%20a%20la%20mejor%E2%80%A6&#038;related' target='_blank' class='bctt-ctt-btn'>Click To Tweet<\/a><\/span>\n<p>Y t\u00fa, \u00bferes nativo o inmigrante digital? \u00bfC\u00f3mo ves el manejo de nuestro idioma en este mundo virtual?\u00a0Tus comentarios son bienvenidos.<\/p>\n<p>Si quieres enterarte de nuevas publicaciones no olvides registrarte all\u00ed, en la columna de la derecha.<\/p>\n<p>Nos vemos.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Hace poco he ca\u00eddo en la cuenta de que soy\u00a0una inmigrante digital.\u00a0Hab\u00eda escuchado el concepto nativo digital, pero realmente no me hab\u00eda detenido en ello. Resulta que aquellos que nacimos entre 1940 y 1980 estamos en ese grupo que tuvo la suerte de ser testigos en primera fila de los avances tecnol\u00f3gicos conseguidos desde aquella [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":2,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":[],"categories":[1],"tags":[13,14,9,8,10,12,11],"_links":{"self":[{"href":"http:\/\/carolinagonzalezarias.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/103"}],"collection":[{"href":"http:\/\/carolinagonzalezarias.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/carolinagonzalezarias.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/carolinagonzalezarias.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/carolinagonzalezarias.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=103"}],"version-history":[{"href":"http:\/\/carolinagonzalezarias.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/103\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/carolinagonzalezarias.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=103"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/carolinagonzalezarias.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=103"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/carolinagonzalezarias.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=103"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}},{"id":27,"date":"2017-08-15T18:26:35","date_gmt":"2017-08-15T18:26:35","guid":{"rendered":"http:\/\/carolinagonzalezarias.com\/?p=27"},"modified":"2017-08-21T18:14:28","modified_gmt":"2017-08-21T18:14:28","slug":"por-que-escribir-bien-en-internet","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/carolinagonzalezarias.com\/por-que-escribir-bien-en-internet\/","title":{"rendered":"\u00bfPor qu\u00e9 escribir bien en Internet? Hay millones de razones para hacerlo"},"content":{"rendered":"<p>Si de los casi cuatro mil millones de personas que usamos Internet <em>(seg\u00fan <a href=\"https:\/\/wearesocial.com\/special-reports\/digital-in-2017-global-overview\">We are social 2017<\/a> m\u00e1s de la mitad de la poblaci\u00f3n mundial est\u00e1 conectada),<\/em> un buen n\u00famero estamos usando las teclas para comunicar algo con palabras, creo que es bueno que nos planteemos la importancia de escribir bien en este vasto mundo virtual, \u00bfno te parece?<\/p>\n<h2>\u00bfQu\u00e9 hacemos en la red?<\/h2>\n<p>Gran parte de nuestro tiempo estamos expres\u00e1ndonos a trav\u00e9s de la palabra escrita. Solo veamos el tiempo que pasamos escribiendo en la red. De esos miles de millones de personas que est\u00e1n en l\u00ednea, piensa en cu\u00e1ntas est\u00e1n:<\/p>\n<p>\u2022 actualizando sus estados en las redes sociales;<br \/>\n\u2022 chateando;<br \/>\n\u2022redactando un art\u00edculo para su blog (como yo);<br \/>\n\u2022 escribiendo correos electr\u00f3nicos.<br \/>\n\u2022 subiendo p\u00e1ginas web a la red&#8230;<\/p>\n<h2>\u00bfCu\u00e1ntos estamos escribiendo en Internet?<\/h2>\n<p><a href=\"http:\/\/www.worldometers.info\/\">Worldometer <\/a>(un sitio de estad\u00edsticas en tiempo real) dice que en el momento en el que estoy redactando este <em>post<\/em>, el panorama es el siguiente:<\/p>\n<p>\u2022 Hay 3.438.470 personas haciendo lo mismo que yo (o sea, escribiendo un art\u00edculo para un blog).<br \/>\n\u2022 Se est\u00e1n enviando 457.900.400 tuits.<br \/>\n\u2022 Se est\u00e1n mandando 161.933.476.923 correos electr\u00f3nicos.<br \/>\n\u2022 Se est\u00e1n realizando 3.692.651.904 b\u00fasquedas en Google.<\/p>\n<p>De acuerdo a cifras de <em><a href=\"https:\/\/www.latamclick.com\/estadisticas-de-whatsapp-2017\/\">Latamclick <\/a><\/em>cada d\u00eda se env\u00edan m\u00e1s de 42 mil millones de mensajes a trav\u00e9s de Whatsapp. No tengo cifras de cu\u00e1ntas personas estar\u00e1n actualizando sus estados en sus redes sociales, pero seguramente ser\u00e1n muchas, \u00bfverdad? Todas estas son actividades que implican el uso de la palabra escrita.<\/p>\n<h3>\u00a0\u00bfPor qu\u00e9 es importante escribir bien?<\/h3>\n<p>Al ver estas cifras, no ser\u00eda muy tra\u00eddo de los cabellos pensar que, por lo menos en la red, <span style=\"color: #33cccc;\">nos mostramos ante los dem\u00e1s a trav\u00e9s de lo que escribimos<\/span>, \u00bfno crees? Y, si no me equivoco, la mayor\u00eda de los mortales queremos mostrar lo mejor de nosotros.<\/p>\n<p>Entonces, creo yo, escribir bien se convierte en prioridad si queremos tener una buena imagen en esta \u00e9poca signada por el mensaje instant\u00e1neo, el post, el tuit y el estado de Facebook.\u00a0<strong>Escribir bien es lo que nos diferencia<\/strong> dentro de esta cantidad de informaci\u00f3n.<\/p>\n<span class='bctt-click-to-tweet'><span class='bctt-ctt-text'><a href='https:\/\/twitter.com\/intent\/tweet?url=http:\/\/carolinagonzalezarias.com\/por-que-escribir-bien-en-internet\/&#038;text=Escribir%20bien%20nos%20diferencia%20dentro%20de%20la%20cantidad%20de%20informaci%C3%B3n%20que%20existe%20en%20la%20red&#038;via=@carolinaescribe&#038;related=@carolinaescribe' target='_blank'>Escribir bien nos diferencia dentro de la cantidad de informaci\u00f3n que existe en la red <\/a><\/span><a href='https:\/\/twitter.com\/intent\/tweet?url=http:\/\/carolinagonzalezarias.com\/por-que-escribir-bien-en-internet\/&#038;text=Escribir%20bien%20nos%20diferencia%20dentro%20de%20la%20cantidad%20de%20informaci%C3%B3n%20que%20existe%20en%20la%20red&#038;via=@carolinaescribe&#038;related=@carolinaescribe' target='_blank' class='bctt-ctt-btn'>Click To Tweet<\/a><\/span>\n<p><img class=\"aligncenter wp-image-84\" src=\"https:\/\/i2.wp.com\/carolinagonzalezarias.com\/wp-content\/uploads\/2017\/08\/escribir-bien.jpg?resize=600%2C267\" alt=\"En la red somos lo que escribimos\" srcset=\"https:\/\/i2.wp.com\/carolinagonzalezarias.com\/wp-content\/uploads\/2017\/08\/escribir-bien.jpg?resize=300%2C134 300w, https:\/\/i2.wp.com\/carolinagonzalezarias.com\/wp-content\/uploads\/2017\/08\/escribir-bien.jpg?resize=768%2C342 768w, https:\/\/i2.wp.com\/carolinagonzalezarias.com\/wp-content\/uploads\/2017\/08\/escribir-bien.jpg?resize=1024%2C456 1024w\" sizes=\"(max-width: 600px) 100vw, 600px\" data-recalc-dims=\"1\" \/><\/p>\n<h3>Nueva casa para <em>Del buen escribir<\/em><\/h3>\n<p>Con ese panorama en mente, comenc\u00e9 este blog hace siete a\u00f1os. Ponerle el nombre me llev\u00f3 algunos d\u00edas. Ten\u00eda que ser algo sencillo, corto y que encerrara la idea por la cual nac\u00eda. Me pregunt\u00e9: &#8220;\u00bfsobre qu\u00e9 quieres escribir, Carolina?&#8221;. Y me contest\u00e9: &#8220;sobre escribir bien&#8230;no, no, no&#8230; sobre el buen escribir&#8221;. Y de ah\u00ed sali\u00f3 <em>Del buen escribir.<\/em><\/p>\n<p>Hoy <em>Del buen escribir<\/em> tiene nueva casa. <strong>(Los art\u00edculos anteriores podr\u00e1s visitarlos en este <a href=\"http:\/\/carolinagonzalezarias.blogspot.com\/\">enlace<\/a>)<\/strong>.\u00a0Seguir\u00e9 escribiendo sobre el buen uso del idioma espa\u00f1ol; continuar\u00e9 d\u00e1ndote tips para hacerlo mejor, y dar\u00e9 explicaci\u00f3n a dudas que seguramente tendr\u00e1s sobre estos temas.<\/p>\n<p>Si quieres escribir bien en este mundo virtual (o en el real, que creo que es muy importante), mantente en contacto. En esta nueva etapa te ofrecer\u00e9 regalos para que escribas mejor y, por ende, tengas una mejor imagen en la red.<\/p>\n<p>Suscr\u00edbete <em>(all\u00ed, en la columna de la derecha)<\/em> si quieres recibir nuevos art\u00edculos y los regalos que estoy preparando para ti.<br \/>\nNos vemos en el pr\u00f3ximo <em>post<\/em>.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Si de los casi cuatro mil millones de personas que usamos Internet (seg\u00fan We are social 2017 m\u00e1s de la mitad de la poblaci\u00f3n mundial est\u00e1 conectada), un buen n\u00famero estamos usando las teclas para comunicar algo con palabras, creo que es bueno que nos planteemos la importancia de escribir bien en este vasto mundo [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":2,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":[],"categories":[1],"tags":[4,3,7,2,5],"_links":{"self":[{"href":"http:\/\/carolinagonzalezarias.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/27"}],"collection":[{"href":"http:\/\/carolinagonzalezarias.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/carolinagonzalezarias.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/carolinagonzalezarias.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/carolinagonzalezarias.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=27"}],"version-history":[{"href":"http:\/\/carolinagonzalezarias.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/27\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/carolinagonzalezarias.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=27"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/carolinagonzalezarias.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=27"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/carolinagonzalezarias.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=27"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}},{"id":15,"date":"2017-08-10T16:34:07","date_gmt":"2017-08-10T16:34:07","guid":{"rendered":"http:\/\/carolinagonzalezarias.com\/?p=15"},"modified":"2017-08-21T13:50:34","modified_gmt":"2017-08-21T13:50:34","slug":"del-buen-escribir-nueva-direccion","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/carolinagonzalezarias.com\/del-buen-escribir-nueva-direccion\/","title":{"rendered":"Nos mudamos"},"content":{"rendered":"<p>Ahora <em><strong>Del buen escribir<\/strong><\/em> tiene nueva casa. Los art\u00edculos anteriores podr\u00e1s seguir ley\u00e9ndolos en nuestra vieja\u00a0<a href=\"http:\/\/carolinagonzalezarias.blogspot.com\/\">direcci\u00f3n.<\/a><\/p>\n<p>Muy pronto comenzar\u00e9 a publicar nuevos art\u00edculos.<\/p>\n<p>Gracias por la visita.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Ahora Del buen escribir tiene nueva casa. Los art\u00edculos anteriores podr\u00e1s seguir ley\u00e9ndolos en nuestra vieja\u00a0direcci\u00f3n. Muy pronto comenzar\u00e9 a publicar nuevos art\u00edculos. Gracias por la visita.<\/p>\n","protected":false},"author":2,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":[],"categories":[1],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"http:\/\/carolinagonzalezarias.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/15"}],"collection":[{"href":"http:\/\/carolinagonzalezarias.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/carolinagonzalezarias.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/carolinagonzalezarias.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/carolinagonzalezarias.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=15"}],"version-history":[{"href":"http:\/\/carolinagonzalezarias.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/15\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/carolinagonzalezarias.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=15"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/carolinagonzalezarias.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=15"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/carolinagonzalezarias.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=15"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}]